**裸子植物**是指[種子植物中](../Page/種子植物.md "wikilink")，[胚珠在一開放的](../Page/胚珠.md "wikilink")[孢子葉上邊緣或葉面的](../Page/孢子葉.md "wikilink")[植物](../Page/植物.md "wikilink")，孢子葉通常會排列成圓椎的形狀。裸子植物共有6個[門約](../Page/門_\(生物\).md "wikilink")14[科](../Page/科_\(生物\).md "wikilink")88[屬超過一千](../Page/屬.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")\[1\]
，種子植物的另一主要類群為[被子植物](../Page/被子植物.md "wikilink")，而胚珠則是在[心皮](../Page/心皮.md "wikilink")（一個邊緣相接的胞子葉）內。裸子植物这个名称源自希臘語「」，意指「裸露的種子」，因為裸子植物的胚珠外圍沒有[子房壁保護](../Page/子房壁.md "wikilink")，故稱做裸子植物。

裸子植物會產生[孢子](../Page/孢子.md "wikilink")，有發展成[花粉的](../Page/花粉.md "wikilink")「[小孢子](../Page/小孢子.md "wikilink")」和留在胚珠裡的「[大孢子](../Page/大孢子.md "wikilink")」兩種。當受精（大孢子和小孢子結合）之後，形成的胚芽便會和其他細胞組成胚珠，並發展成種子。

[Pseudotsuga_menziesii_cone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pseudotsuga_menziesii_cone.jpg "fig:Pseudotsuga_menziesii_cone.jpg")的毬果\]\]在早期的分類裡，裸子植物被認為是一個「自然」的群體。但是，一些化石的發現猜測被子植物可能演化自一裸子植物的祖先，這將使得裸子植物形成一個[併系群](../Page/併系群.md "wikilink")，若將所有滅絕的物種都考慮進來的話。現代的[親緣分支分類法只接受](../Page/親緣分支分類法.md "wikilink")[單系群的分類](../Page/單系群.md "wikilink")，可追溯至一共同的祖先，且包含著此一共同祖先的所有後代。因此，雖然「裸子植物」一詞依然廣泛地被使用來指非被子植物的其他種子植物，但之前一度被視為裸子植物的植物物種一般都被分至五個類群中，以讓植物界內的門都有著相同的階層。

考慮其他已滅絕的裸子植物，現存物種的分子[種系發生學已和其對於開花植物是組成一單系群或併系群的形態類別相衝突](../Page/種系發生學.md "wikilink")。而還在爭議上的還有，[買麻藤門會是被子植物的旁支](../Page/買麻藤門.md "wikilink")，亦或是其他已滅絕的裸子植物之旁支，或同源。

## 參考文獻

  - Bowe, L. Michelle, Gwénaële Coat, and Claude W. dePamphilis. 2000.
    Phylogeny of seed plants based on all three genomic compartments:
    Extant gymnosperms are monophyletic and Gnetales' closest relatives
    are conifers. *Proceedings of the National Academy of Sciences* 97:
    4092-4097
    ([abstract](http://www.pnas.org/cgi/content/abstract/97/8/4092)).
  - Soltis, Douglas E., Pamela S. Soltis and Michael J. Zanis. 2002.
    Phylogeny of seed plants based on evidence from eight genes.
    *American Journal of Botany* 89: 1670-1681
    ([abstract](https://archive.is/20120710153219/http://intl.amjbot.org/cgi/content/full/89/10/1670)).
  - Chaw, Shu-Miaw, Christopher L. Parkinson, Yuchang Cheng, Thomas M.
    Vincent, and Jeffrey D. Palmer. 2000. Seed plant phylogeny inferred
    from all three plant genomes: Monophyly of extant gymnosperms and
    origin of Gnetales from conifers. *Proceedings of the National
    Academy of Sciences* 97: 4086-4091
    ([abstract](http://www.pnas.org/cgi/content/abstract/97/8/4086)).

## 外部連結

  - [The Gymnosperm Database](http://www.conifers.org/)

[\*](../Category/裸子植物.md "wikilink")
[Category:植物](../Category/植物.md "wikilink")

1.  [The Plant List](http://www.theplantlist.org/browse/G/)